\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
%\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 23 mars 2023}

\vspace{.3cm}

{\sc \large CC3 du cours "Mécanique des fluides 2" Dur\'ee : 1h30 }

\vspace{.3cm}

%\large 

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
%\large
%
\section{Questions de cours}

En précisant toutes les formules d'analyse vectorielle et tensorielle issues du formulaire nécessaires aux démonstrations :

\begin{enumerate}

%\item Définir les notions de lignes de courant et de trajectoires. dans quels cas ces concepts sont-ils équivalents ?

%On considère un écoulement de fluide dans le cas général (pas forcément incompressible), considéré comme Newtonien. 


\item Etablir le bilan intégral de quantité de mouvement sur un volume de contrôle fixe (formulaire, section  C.2, relation C.6).
(on ne tiendra pas compte du terme "en gris" dans le formulaire.)


\item  A partir du bilan intégral de quantité de mouvement sur un volume de contrôle fixe (formulaire, section  C.2, relation C.6, 
sans le terme "en gris"), déduire le bilan local de quantité de mouvement sous forme conservative (formulaire, section  C.2, relation C.5).

\item En supposant que le fluide est Stokesien, déduire de l'équation précédente l'équation de Navier-Stokes 
(formulaire, section  C.2, relation C.4)


%\item Justifiez pourquoi, dans la zone de recirculation derrière un obstacle non profilé 
%(cylindre par exemple), la pression est approximativement constante et égale à la pression "loin de l'objet".

\item Après avoir précisé les hypothèses de la modélisation, établir l'équation de Helmholtz gouvernant la propagation des ondes acoustiques dans un gaz parfait de propriétés $\gamma,r$ et de température moyenne $T_0$:

$$ 
\frac{\partial^2 p'}{\partial t^2} = c^2 \nabla^2 p' , \quad \mbox{ avec } c = \sqrt{\gamma r T_0} 
$$

%\item A partir de l'équation de Navier-Stokes sous sa forme classique, établir le bilan local d'énergie cinétique.

%\item En déduire le premier théorème de Bernoulli. Enoncez les hypothèses de validité de ce dernier et précisez à quelle étape de la démonstration apparaissent chacune de celles-ci.



\end{enumerate}

\newpage

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Exercice : écoulement isentropique dans une tuyère}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere dans ce probl\`eme l'\'ecoulement isentropique
d'un gaz parfait dans une tuy\`ere
intercal\'ee entre un r\'eservoir \`a air comprim\'e de grande dimension et l'atmosph\`ere
\`a pression $P_a = 1$ atm.
La section de sortie vaut $A_s = 19,63 cm^2$, et le col a une section $A_c$.
On assimilera le gaz \`a de l'air pur ($\gamma = 1.405$, 
$r=287$ J/kg/K).


Les conditions observées en sortie de tuyère sont : vitesse  $u_s=518 m/s$, pression $P_s = 1 bar$, température $T_s = 296 K$.


%Le but de l'exercice est de déterminer les conditions génératrices ($P_i,T_i,\rho_i$) caractérisant l'air dans le réservoir
%en fonction des conditions observées en sortie de tuyère, c.a.d. la vitesse $u_s$, la pression $p_s$ et la température $T_s$.



\,

{\bf On pourra utiliser toutes les relations et tableaux de valeurs figurant dans le formulaire.}

\,

\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{0}
%\item[]
%\textbf{R\'egime 1 :}
%%\item[]
%Dans ce régime, les conditions observées en sortie de tuyère sont $u_s=34.55 m/s$, $P_s = 1 bar$, $T_s = 296 K$.
%
%\item Calculez le nombre de Mach $M_s$ en sortie. En d\'eduire la nature (subsonique, supersonique ou sonique)
%de l'\'ecoulement dans le convergent, au col et dans le divergent.
%
%\item Donnez les valeurs numériques des conditions génératrices ($P_i,T_i,\rho_i$) régnant dans le réservoir.
%
%%\item Donnez la valeur du débit de masse $\dot m = \rho_s u_s A_s$ dans ce premier régime.
%
%\item[]
%\textbf{R\'egime 2 :}
%%\item[]


\item Calculez le nombre de Mach en sortie. En déduire 
 la nature (subsonique, supersonique ou sonique)
de l'\'ecoulement dans le convergent, au col et dans le divergent.

\item
 Donnez les valeurs numériques des conditions génératrices ($P_i,T_i,\rho_i$) régnant dans le réservoir.
 
 \item 
 Donnez les valeurs numériques de la pression $P_c$, la masse volumique $\rho_c$ et la vitesse $u_c$ au niveau du col.
 
 \item Donnez la valeur du débit de masse $\dot m = \rho_s u_s A_s = \rho_c u_c A_c$ dans ce second régime.

\item	En déduire la valeur de la section au col $A_c$.
\end{enumerate}

\newpage

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ventilation d'un tunnel, effet de l'angle $\alpha$}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\noindent On reprend ici l'exercice vu en TD de ventilation d'un tunnel, mais en considérant cette fois l'effet de l'angle $\alpha$ sur l'écoulement induit (en TD, on avait considéré seulement la limite $\alpha \rightarrow 0$ pour étudier l'effet du rapport de sections).

On consid\`ere donc un tunnel horizontal de section $S$ uniforme, ventil\'e par un soufflage d'air 
frais comme indiqu\'e sur la figure~\ref{fig:tunnel}. 
L'air souffl\'e \`a la vitesse $U_s$ dans un conduit de section $s$ se m\'elange \`a l'air 
du tunnel entre les sections 1 et 2. 
Dans la partie amont du tunnel (partie gauche), le soufflage peut induire un \'ecoulement 
vers la droite comme sur la figure, ou vers la gauche. On veut d\'eterminer la condition sur $\alpha$ 
r\'ealisant l'un ou l'autre \'ecoulement. 
Dans tout le probl\`eme, on n\'egligera les effets visqueux, et on consid\`erera l'\'ecoulement
isovolume, stationnaire, et uniforme dans toute section du tunnel, sauf entre les sections 1 et 2.

{\bf On considérera par ailleurs un rapport de sections constant, choisi comme {\underline{$s/S=1/2$}}}.

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
    \begin{picture}(150, 40)(0, 5)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=15cm]{Figures/tunnel_ventile.png}}
      \put(0, 37){$p_a$} %, u = 0
      \put(145, 20){$p_a$}
      \put(65, 23){$s$}
      \put(50, 8){$S$}
      \put(78, 26){$\alpha$}
      \put(85, 12){$U_s$}
      \put(62, 11){$U_1$}
      \put(99, 11){$U_2$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Sch\'ema du tunnel ventil\'e.}
  \label{fig:tunnel}
\end{figure}

\begin{enumerate}

\item 
  On consid\`ere que l'\'ecoulement correspond \`a la figure $\ref{fig:tunnel}$ : 
  au voisinage de l'entr\'ee du tunnel, l'air atmosph\'erique est acc\'el\'er\'e progressivement, 
  alors qu'il sort du tunnel sous la forme d'un jet.

  \item 
    Ecrire la relation de Bernoulli pour une ligne de courant entre l'ext\'erieur du tunnel 
    (infini amont) et la section 1 et en déduire $P_1$ la pression dans la section 1, en fonction de $p_a$ et $U_1$.
  \item 
    Quelle est la pression de l'air \`a la sortie du tunnel dans le jet (justifier) ? 
    En d\'eduire la pression $P_2$ dans la section 2.
  \item 
    Ecrire la relation liant $U_s$, $U_1$ et $U_2$, issue de la conservation de la masse. On pourra appliquer un bilan intégral de masse pour un volume choisi librement ou bien pour le volume de contrôle défini dans la figure : il est limité par les parois du tunnel, les sections 1 et 2 et la section de soufflage, d'aire $s/\sin \alpha$ o\`u $\alpha$ est l'angle du conduit de soufflage avec l'axe du tunnel.
  \item 
    Appliquer le bilan int\'egral de quantit\'e de mouvement selon $\vec{e}_x$ pour le volume de contr\^ole défini dans la figure.
  \item   
    Au moyen des expressions trouvées pour $P_1$ et $P_2$ plus haut, montrer que :
    $$U_2^2-U_1^2-U_s^2 \left( \frac{s}{S} \right) \cos (\alpha) =-\frac{1}{2}U_1^2$$
    \item 
    D\'eduire des \'equations \'etablies ci-dessus la relation quadratique donnant 
    la vitesse normalis\'ee $u = U_1/U_s$ en fonction de l'angle $\alpha$ pour rapport des sections $s/S$ égal à $1/2$. 
\item 
En déduire l'expression donnant $u$ en fonction de $\alpha$ pour $s/S=1/2$.
\item 
En séance de TD, dans la limite $\alpha \rightarrow 0$, on avait démontré que la vitesse normalisée $u$ était égale à :
$$u=\frac{s}{S} \left[ -2 +\sqrt{2} \sqrt{1+\frac{S}{s}} \right]$$
Vérifiez que votre expression de $u$ trouvée à la question précédente et l'expression trouvée en TD sont compatibles dans la limite $\alpha \rightarrow 0$.

  \item 
    Montrer qu'il n'existe de solution correspondant \`a la figure que si l'angla $\alpha$ est inférieur à une certaine valeur critique que l'on précisera.
  
\end{enumerate}




%
%\section{Exercices (proches des exercices de cours)}
%
%\subsection{Etude en similitude d'une aile de libellule}
%
%
%\begin{enumerate}
%
%\item On cherche à estimer la force de portance exercés sur une aile de libellule, de longueur $L = 5cm$ et surface $S = 5 cm^2$, se déplaçant dans l'air 
%($\rho_a = 1.225 kg/m^3, \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$) 
%à la vitesse $U = 4m/s$. 
%
%Une expérience avec une maquette à échelle augmentée d'un facteur $4$ (longueur de l'aile $L_m = 20cm$)  
%en soufflerie hydraulique ($\rho_e = 1000 kg/m^3, \nu = 10^{-6} m^2/s$)  
%effectuée {\em en similitude de Reynolds} a permis de mesurer une portance $L_m=  1.1\cdot 10^{-4} N$. 
%
%
%%{\em NB : Les propriétés physiques de l'eau et de l'air sont données dans le formulaire.}
%
%\item Calculez le nombre de Reynolds caractérisant le vol de la libellule. Que peut-on en déduire sur le régime d'écoulement ?
%
%\rep{ $Re = 523.2$. on est en régime dominé par l'inertie mais ou la viscosité reste importante. L'écoulement reste laminaire.}
%
%
%
%\item Donnez la vitesse $U_M$ dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds. 
%
%\rep{ $U_m = 2.6 mm/s$}
%
%
%\item 
%En déduire la portance $L$ exercée sur l'aile de la libellule. L'ordre de grandeur ce cette force vous semble-t-elle compatible avec le vol de l'insecte ?
%
%\rep{ On a égalité des coefficients de portance : $C_x = 2L/(\rho_a S U^2) = 2 L_m/(\rho_e S_M U_M^2)$. $S_m = 4^2 \cdot S$.
%On trouve $C_x = 4$ et donc $L = 0.02 N$.
%
%Cette portance permet de porter un poids d'environ $2g$. C'est compatible avec le poids de l'insecte qui est de quelques grammes.
%}
%
%\end{enumerate}
%
%%\subsection{Ecoulement périodique}
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{\'Ecoulement instationnaire périodique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%On consid\`ere un \'ecoulement bidimensionnel dont la vitesse 
%est donn\'ee sous forme eulérienne par :
%\begin{equation}
%\left\{
%\begin{array}{rcc}
%u_x(x,y,t) & = & U_0 \cos \omega t, \\
%u_y(x,y,t) & = & 2 U_0 \sin \omega t. 
%\end{array}
%\right.
%\end{equation}
%
%\begin{enumerate}
%
%\item Donnez la forme des lignes de courant en un instant $t$ donné.
%Représentez le champ de vitesse pour 4 instants correspondant 
%à $t=0$, $t=T/4$, $t=T/2$, et $t=3T/4$, où 
%$T = 2 \pi / \omega$ est la période du cycle.
%
%
%\item On note $\vec X(t; \vec x_0)$ la position lagrangienne, à l'instant
%$t$, de la particule fluide qui était située à la position $\vec x_0$  
%à l'instant $t=0$. 
%
%Calculez les composantes de $\vec X(t; \vec x_0)$,
%notées  $X(t; x_0,y_0)$ et  $Y(t; x_0,y_0)$,
%où $x_0$ et $y_0$ sont les composantes de $\vec x_0$.
%
%
%\item Quelle est la forme des trajectoires ? 
%
%\item Calculez l'accélération des particules $\vec{a}$ par une approche Eulérienne.
%
%\item Calculez maintenant l'accélération par une approche Lagrangienne. Vérifiez que les deux approches conduisent au même résultat.
%
%\end{enumerate}
%
%\clearpage

\end{document}





\end{document}